
\section{Le client}

Le client est la partie permettant le traitement et l'affichage graphique des traces.

\subsection{Affichage}
\paragraph{}
La consultation des traces se fait grâce une page web. Nous créons celle-ci grâce à la librairie \textit{Js\_of\_ocaml}, permettant de générer un code javascript à partir d'un code OCaml.

\subsubsection{La page}

La page se décompose en 3 parties : 
\begin{itemize}
\item Une partie permettant la visualisation de l'état de la connexion.\\
C'est dans cette partie que nous affichons les logs pendant la phase de test.
\item Une partie \textit{Filtrage} qui permet à l'utilisateur d'entrer le filtre souhaité (voir la sous-partie \ref{Filtrage} dédiée)
\item La partie affichage des traces.
\end{itemize} 

\begin{figure}[hbtp]
\caption{Disposition des éléments sur la page}
\centering
\includegraphics[scale=1.1]{images/client.png}
\end{figure}


\subsubsection{Représentation}
\paragraph{}
Pour générer l'affichage des traces, nous utilisons la représentation SVG\footnote{Scalable Vector Graphics} grâce à \textit{Js\_of\_ocaml}.\\
L'ensemble de la représentation est un seul et même groupe SVG. Chaque élément du groupe constitue une trace, cette trace est elle même représentée par un groupe SVG dont chaque élément est le SVG associé à un évènement.

\paragraph{}
Dans la librairie \textit{Events} nous définissons un module \textit{Repr}, qui définit pour chaque type d'évènement la façon dont il doit être représenté sur l'affichage.

\begin{lstlisting}
module type Repr =
  sig

    exception Shape_not_found

    type time = int

    type shape = | Rect of time*time | Line of time | Link of time*node_id*comm_inner
                                                            
    type repr = { shape : shape ; color : string}

    val eventRepr : event -> node_id -> repr

    
  end
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Le module SvgDraw définit les fonction permettant de créer les éléments SVG.
Par exemple la fonction
\begin{lstlisting}
let svgRect ?mesure:(m = `Percent) ?color:(c = "black") x y w h
\end{lstlisting}
renvoie un rectangle en SVG aux coordonnées et avec la taille entrées en argument.

\paragraph{}
Nous utilisons ces deux modules dans la partie modèle afin de créer l'ensemble des éléments à afficher. \\
Pour représenter un noeud, on récupère la représentation associée à chaque évènement sur ce noeud et on construit l'élément SVG adéquat.\\
Dans le cas spécifique d'une interaction avec un autre noeud, on cherche l'évènement associé sur le noeud en question. En cas d'échec, nous ajoutons une flèche incomplète vers le bas, sinon on ajoute une flèche vers les coordonnées trouvées.

\paragraph{}
Nous pouvons obtenir par exemple un affichage de cette forme :

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[scale=2.7]{images/affichage_svg.png}
\end{figure}


\subsection{Filtrage}
\label{Filtrage}

\paragraph{}
Nous devons pouvoir filtrer les données reçues par le client, afin de n'afficher que celles qui intéressent l'utilisateur.\\
Pour cela nous créons un langage de filtrage déterminant le type de donné à afficher.

\paragraph{}
Nous voulons pouvoir filtrer les messages entre les noeuds en fonction du type de message en fonction de contraintes associées telles que le contenu ou le timestamp.\\
L'utilisateur écrira alors un filtre de la forme\:

\begin{lstlisting}
Message_kind_1.(msg == comm_inner_1 && timestamp <= timestamp_1)
||
Message_kind_2.(msg == comm_inner_2 && timestamp > timestamp_2) 
\end{lstlisting}
\footnote{Les opérateurs booléens peuvent être : == ; <= ; >= ; > ; <}

\subsubsection{Parseur}

\paragraph{}
Pour filtrer les données, le client doit réaliser une analyse syntaxique du filtre entré par l'utilisateur.\\
Nous utiliserons OCamlyacc pour créer le parseur et OCamllex pour le lexeur.

\paragraph{}
Dans un premier temps, il convient de définir la grammaire associée.\\
Nous souhaitons ne pas spécifier les types de message et les types de contraintes acceptées par le parseur afin de pouvoir l'utiliser quel que soit ces types. La vérification de la conformité des contraintes se fera donc après l'analyse syntaxique depuis l'arbre de syntaxe.

\paragraph{}
Nous définissons alors la grammaire suivante :\\\\

\begin{lstlisting}
start : constraint_list EOF 

constraint_list : | constrnt 
		  | constrnt EOL OR EOL constraint_list
 				  
constrnt : STRING POINT LPAR basic_constraints RPAR 


basic_constraints : | STRING bool_op STRING
		    | STRING bool_op STRING AND basic_constraints

bool_op : | EQUAL 
	  | LEQ 
	  | GEQ
	  | LT
\end{lstlisting}



\footnote{Les éléments associés aux tokens ne sont pas précisés ici puisque leurs noms sont assez explicites. Plus de détails dans le fichiers /deps/Filtre\_parser/lexer.mll du projet}

\paragraph{}
Le parseur renvoie un arbre de syntaxe générique associé au filtre saisi.\\

\begin{lstlisting}
type compare = Eq | Leq | Geq | Lt | Gt

type basic_cnstrnt = string*compare*string

type cnstrnt = { message_kind : string ; basic_constraints : basic_cnstrnt list }

type generic_ast = cnstrnt list
\end{lstlisting}

Pour chaque élément du filtre saisi du type \\ Message\_kind.(msg == comm\_inner \&\& timestamp <= t)\\ , un élément de liste \textit{generic\_ast} sera associé avec comme  valeur \\ \{message\_kind = Message\_kind ; basic\_constraints = ["msg",Eq,"comm\_inner";\\"timestamp",Leq,"t"]\}

\subsubsection{Analyse}
\paragraph{}
Le parsage du filtre ne vérifie que la correction de la syntaxe du filtre et non le contenu. Il génère un arbre de syntaxe non typé et accepte n'importe quel type de message même inexistant dans l'utilisation faite de la plate-forme. \\
Ainsi, celui-ci doit être analysé afin dans un premier temps de valider la correction de la saisie puis de générer un filtre appliquable aux données reçues depuis le serveur.

\paragraph{}
Nous créons dans la partie \textit{parserTypes} (qui défini les types de l'AST\footnote{Arbre de syntaxe abstraite (Abstract syntax tree)}) un module, un foncteur \textit{From\_untype\_functor} : 

\begin{lstlisting}
module type From_untype_functor =
  sig

    val check_messageKind : string -> bool
    val check_constraints : (string * compare * string) list -> bool
    val checkParsing : generic_ast -> bool

  end
\end{lstlisting}

Ce foncteur prend en argument un module du type :

\begin{lstlisting}
module type Message =
  sig

    type kind

    val message_kind_from_string : string -> kind option
    val constraint_from_string : string -> kind option

  end
\end{lstlisting}

\paragraph{}
C'est ce foncteur qui permet de vérifier la validité du parsage en fonction des types des données reçues depuis le serveur, qui devront être spécifiés dans le module \textit{Events}.\\
Une fois le module MessageType complété dans la partie \textit{Events}, nous pouvons créer le module \textit{From\_untype} à partir du foncteur. 

\begin{lstlisting}
module From_untype = From_untype_functor(Events.MessageType)
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Ainsi, pour tout changement de type de données à observer et à filtrer, il suffira de modifier le module \textit{MesssageType} pour mettre à jour le parser.

\paragraph{}
Enfin, nous créons un filtre à partir de l'AST généré et du module \textit{From\_untype}. Ce filtre correspond à la liste des contraintes spécifiées par l'utilisateur et analysées par le parseur.

\subsubsection{Filtrage des données}
\paragraph{}
Les données reçues et stockées, doivent être filtrées selon l'analyse syntaxique créée.\\
Nous vérifions d'abord la validité du filtre. Si celui-ci est valide nous pouvons alors construire le filtre et l'appliquer sur les données reçues et stockées par le client.

\paragraph{}
Nous avons pour cela un module \textit{ParserTypes.Filtre} responsable du filtrage selon le filtre courant.\\
La fonction \textit{ParserTypes.Filtre.dataFiltre f d}\footnote{
'a list -> ('b * event list) list -> ('b * event list) list} renvoie l'ensemble des données filtrées depuis la liste de données \textit{d} selon le filtre \textit{f}

\paragraph{}
Une bonne utilisation du filtre donne un résultat de ce type :
\begin{figure}[hbtp]

\includegraphics[scale=1.7]{images/filtre_result.png}
\end{figure}
\newpage



~
